%
%   Acknowkegments
%

\pdfbookmark[0]{Acknowledgements}{Acknowledgements}
\chapter*{Agradecimientos}
\label{front:acknowledgments}


{\textsc
Gracias por acogerme con ilusión y respeto. Gracias por guiarme y aconsejarme tan bien durante estos años, no solo en lo profesional. Agradezco vuestra comprensión a lo largo de los obstáculos que han surgido en esta etapa. Pero, sobre todo, gracias por vuestra sinceridad y honestidad en todo momento. Intentaré seguir trabajando de acuerdo con los pilares que habéis estado cimentando estos años. Gracias Carlos. Gracias Jose.

\vspace{-8pt}

Gracias al grupo RNASA por haberme dado una oportunidad en primera instancia. Gracias a todos los miembros del grupo que me han apoyado desde mi llegada y después de mi partida. En especial a Andrés, Alex, Rubén y Brais. Mira que hemos \textit{esbardallado} en esas cuatro paredes. Esos cafés, cenas y cervezas han sido gasolina en los momentos de flaqueza. Gracias por estar empujando desde el inicio.

\vspace{-8pt}

Gracias a la gente del MALL. Ese soplo de aire fresco necesario para finalizar esta etapa de mi vida y abrir un nuevo camino. Este último año ha sido complicado, pero he podido contar con vosotros. Lucía, Samuel, siento deciros que se vienen más \textit{cuncas}. Gracias chicos.

\vspace{-8pt}

Gracias a mi familia por absolutamente todo. Si no fuera por vosotros, no sé qué habría sido de mí. A pesar de no entender del todo lo que hago o a qué me dedico, me habéis apoyado incondicionalmente en todo momento. Mamá, gracias por aguantarme en los buenos, pero sobre todo en los malos momentos. Gracias por estar ahí, aunque choquemos continuamente. Carla, gracias por ser un pilar indiscutible en este viaje; espero seguir compartiendo logros contigo. Me siento eternamente agradecido de teneros en mi vida.

\vspace{-8pt}

Gracias a la familia que se elige: \textit{Fueguitos}, Bruno, Dova. Ojalá haber estado más presente en vuestras vidas estos últimos años. Gracias por ayudarme e impulsarme a crecer. Gracias por ser esa válvula de escape y ese apoyo incondicional.

\vspace{-8pt}

A todos vosotros, \textit{graciñas}.

\vspace{-8pt}


}